民主黨愛 鏟除異己 民主永遠 爭取不到

《精裝追女仔2》這電影，講的是主角一行人經營電視臺的事情，他們經營沒人看的「老周電視臺」。關於老周電視臺，你可以把它想像成賣給大陸人之前的亞視。因為電視臺不賺錢，所以只有各種低成本節目，例如清談節目，當中其中一個節目，叫作《大哥講話你要聽》。

《大哥講話你要聽》這電視節目，基本上和亞視末期那一大堆清談節目類似，說穿了就是一些有強烈既定立場的宣教節目。這節目請了一個叫「司徒銘」的議員上去發言。雖然看不出這個司徒銘是想諷刺甚麼人，不過這一段真的是神來之筆，可說是整套電影最有深度的一段。

因為他在短短幾分鐘內，把現實中很多從政者，對政治有興趣者，甚至某些自以為有社會地位的人之行為模式，完全反映出來。

司徒銘議員一坐下，明明其他人都很禮貌很客氣的對待他，他卻第一句就反咬別人，批評這個節目意識不良，會通知有關方面檢討。來，是不是很熟悉呢？只因為立場不同，陣營不同，就把自己的原則放得天上高，黨性超越人性，對別人的友善與客氣，視而不見，甚至反咬一口。

然後他的講題叫「不要問，只要信」。叫人不要問那麼多，信他，投他一票，他就會幫大家解決，等大家得到繁榮，安定，發達。當別人想問的時候，他立即叫人收聲，覺得別人沒資格發言。然後再強調這社會「需要」他幫大家爭取，又強調重點是要投他一票。總之不斷重覆說一定要投票，一定要令他們得到議席，強調他們沒有議席就不可能推動民主，但得到議席之後他們會做甚麼？講不出來，不然就是「按民意投票」這種虛無的答案，當大家再迫問下去，他們就會發難，反罵質疑的人。

當你問，到底你幫大家爭取甚麼？他的答案就是「民主」，但民主是甚麼？怎樣爭取民主？為何怎樣爭取都沒有民主？他沒有說。然後就對那些對他客氣的旁人，視而不見，我想如果有抗爭者被政府迫害而坐牢時，他也會因為理念不合而無視，當他們不存在。強調不要聽他以外的人的任何言論，只要聽他的就可以，他說的就是唯一真理。

當別人質疑這個說爭取民主的人，根本一點都不民主。然後對方就發難，一方面講爭取民主，另一方面卻借助法律攻擊異己，要封他們的臺。因為他認為這些人教壞人，教壞小孩子，視之為大仇敵，必然要先對付，在爭取甚麼民主之前，先把這些他看不順眼不認同宣揚暴力的不良的電視電影節目全部鏟除。爭取民主跟鏟除異己誰重要？當然是鏟除異己後才爭取民主。直斥別人是不良節目的主持人。不過他們的異己永遠鏟除不盡，所以民主也永遠爭取不到。

不斷貶低別人，直至最終別人忍無可忍打他一鑊。然後結果收視暴升，觀眾們用收視投票，完全不在意他說自己所謂的爭取民主，並認同他的言論太令人氣結，要打他一鑊。至於他有沒有因為被暴力對待，而得到光環和同情以及道德高地，還是大家覺得他被打根本就是抵死，那故事裡就沒有說，不知道了。

看來在王晶眼中，即使是三十年前的香港人都不是甚麼和平非暴力之徒。最終這個節目《大哥講話你要聽》關了門，換上了公然主張暴力的節目「唔啱就要打」，收視率就比《大哥講話你要聽》多上不少。暴力為何沒有趕客？不知道。

當然這只是電影創作而已，是否反映現實就不知道了。